\chapter*{Введение} % * не проставляет номер
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение} % вносим в содержание
В мире современного программирования все более актуальными становятся методы формальной верификации программ. Однако
этот процесс является крайне трудоемким, и его стоимость настолько высока, что он применяется лишь 
в критических местах программного обеспечения, в котором цена ошибки слишком велика: ракетостроение, военная оборона,
медицина и т.п. Поэтому, и по некоторым иным причинам, часто прибегают к тестированию программ, которое, как известно,
доказывает корректность программ только в некоторых частных случаях.
Подобная сложность обусловлена, по-видимому, незрелостью разработанного аппарата для описания программных моделей
и соответствующей семантики программ. Э. Дейкстра в своей работе (цитата) рассматривает денотационный способ формализации семантики программ.
Он предлагает теоретический язык программирования, доказывает несколько важных утверждений на счет его семантики и снабжает
его множеством примеров. Однако практической реализации в виде интерпретатора языка, и вместе с ней -- инструментария для 
анализа семантики программы, не существует или не было опубликовано. Подобная реализация позволила бы строить недетерминированные алгоритмы и
проверять их корректность полуавтоматически, а в некоторых случаях и вовсе без участия программиста.

% ОБЪЕКТ ИССЛЕДОВАНИЯ
% ПРЕДМЕТ ИССЛЕДОВАНИЯ
Предментом исследования работы является создание интерпретируемого недетерминированного языка,
позволяющего формально доказывать корректность построенных с его помощью программ путем построения 
денотационной семантики программы по исходному тексту.
Неотъемлемой частью работы является исследования примеров построения алгоритмов, приведенных Дейкстрой в (цитата).

% ЦЕЛЬ ИССЛЕДОВАНИЯ
Целью исследований является разработка синтаксиса языка охраняемых команд и интерпретатора для программ, написанных на этом языке.
Для достижения этой цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item описать язык формально -- задать синтаксис, определить основные операторы языка
	\item разработать интерпретатор программы на языке охраняемых команд, исполняющий ее и выводящий результат
	\item разработать программу-анализатор, позволяющей по исходному тексту программы выводить:
		\begin{enumerate}
			\item предусловие, если постусловие задано пользователем
			\item постусловие, если предусловие задано пользователем
		\end{enumerate}		
	\item исследовать приведенные в (цитата) примеры, сравненить методы прямого и обратного преобразования предикатов
\end{enumerate} 


%Данный пример выпускной квалификационной работы (далее --- ВКР) создан для того, чтобы продемонстрировать возможности шаблонов SPbPU-student-templates, выполненных с помощью издательской системы \LaTeX{} \cite%{spbpu-student-thesis-template}. В примере отображены некоторые обязательные элементы ВКР \cite{spbpu-student-thesis-specification}. Для того, чтобы подробнее ознакомиться с требованиями к наполнению этих элементов, а %также с общими требованиями к структуре и оформлению ВКР, пожалуйста, ознакомьтесь с  \cite{spbpu-student-thesis-template-author-guide,spbpu-student-thesis-specification}. 
%
%Пример может быть использован для подготовки отчета по практике с учетом корректировки требований к титульному листу, структуре и содержанию конкретной практики в соответствии с планом её проведения (рабочей программы %дисциплины).
%
%Технология написания ВКР на \LaTeX{} подробно изложена в \cite{spbpu-student-thesis-template-author-guide}. В рекомендациях приведены ссылки на учебно-справочные материалы \LaTeX{} (под \LaTeX{} в документе может %подразумеваться также \TeX, \LaTeXe).
%
%
%Авторам, использующим \LaTeX{}, необходимо последовательно заменять текст данного шаблона в файлах <<\verb|thesis.tex|>> на текст своей ВКР, избегая при этом ошибок (errors) при компиляции. Синтаксические конструкции %\LaTeX, которые задействованы в формировании того или иного текста выделены \texttt{машинописным шрифтом}. Иные шрифты в тексте ВКР (за исключением математических) использовать запрещено. 
%
%Светлым курсивом выделены \textit{важные} элементы текста (ключевые слова определений, интонационные выделения словосочетаний), полужирным шрифтом --- \textbf{служебные} элементы текста (<<определение>>, <<теорема>>, %<<лемма>> и т.п), а также при необходимости ключевые слова в алгоритмах. В соотношении к основному тексту курсив и полужирный шрифт не может превышать 1 \% текста на странице.
% 
%Полужирный курсив разрешено использовать только в \textbf{\textit{названиях подпараграфов (пунктов)}} и запрещёно использовать в основном тексте. 
%\uline{Подчеркивание} допускается использовать только в задании в местах, где данные вписываются студентом, а также в математических формулах при необходимости.
%
%Введение \textit{не должно превышать 4 страницы}. Во введении необходимо обосновать выбор темы, охарактеризовать современное состояние изучаемой проблемы, ее актуальность, практическую и теоретическую значимость, %степень разработанности данной проблемы.

\textbf{Теоретическая и методологическая база исследования}. В теоретической базе необходимо перечислить источники, которые использовались для написания работы. Приведём примеры ключевых фраз: 
\begin{itemize}
	\item <<Теоретической основой выпускной квалификационной работы послужили исследования  \ldots (перечисляются конкретные документы)>>.
	\item <<Практическая часть работы выполнялась на основании документов  \ldots>>.
	\item  <<При написании выпускной квалификационной работы использовалась работы отечественных и зарубежных специалистов \ldots>>.
	\item  <<Для выполнения анализа в практической части были использованы материалы  \ldots>>.
	\item <<При подготовке ВКР были использованы материалы таких учебных дисциплин, как "Технология конструкционных материалов'', "Экономика'' "Начертательная геометрия'' \ldots>>.
	\item <<При выполнении ВКР использовались материалы N организации \ldots (ссылка на официальный сайт)>>.
\end{itemize}

\textbf{Методологическая база исследования} должна содержать указание на методы и подходы, на которых основывается данная ВКР. 

Среди методов исследования студенту необходимо обратить внимание на общенаучные методы, включающие эмпирические (наблюдение, эксперимент, сравнение, описание, измерение), теоретические (формализация, аксиоматический, гипотетико-дедуктивный, восхождение от абстрактного к конкретному) и общелогические (анализ, абстрагирование, обобщение, идеализация, индукция, аналогия, моделирование и др.) методы.
Также следует назвать конкретно-научные (частные) методы научного познания, представляющие собой специфические методы конкретных наук: экономики, социологии, психологии, истории, логики и проч.

\textbf{Информационной базой} для разработки ВКР служат материалы, собранные студентом в процессе обучения в ВУЗе, в ходе прохождения учебной и производственной практик, а также во время прохождения преддипломной практики.
Дополнительная информационная база может включать информацию официальных статистических публикаций (например, Госкомстата России), материалы, получаемые из Интернета, информацию международных организаций и ассоциаций. 

\textbf{Степень научной разработанности проблемы} --- это состояние теоретической разработанности проблемы, анализ работ отечественных и зарубежных авторов, исследующих эту проблему. Здесь важно подчеркнуть исторические, экономические, политические или профессиональные явления, повлиявшие на выбор темы. Также в данной части введения проводится критический обзор современного состояния и освещения исследуемой темы в научной, профессиональной литературе и СМИ, обобщаются и оцениваются точки зрения различных авторов по теме исследования. 

\textbf{Научная новизна} выявляется в результате анализа литературных источников, уточнения концептуальных положений, обобщения опыта решения подобных проблем. Это принципиально новое знание, полученное в науке в ходе проведенного исследования (теоретические положения, впервые сформулированные и обоснованные, собственные методические рекомендации, которые можно использовать в практике).
Научная новизна выпускной квалификационной работы может состоять: 
\begin{itemize}
	\item в изучении фактов и явлений с помощью специальных научных методов и междисциплинарных подходов;
    \item в изучении уже известного в науке явления на новом экспериментальном материале;
	\item в переходе от качественного описания известных в науке фактов к их точно определяемой количественной характеристике;
	\item в изучении известных в науке явлений и процессов более совершенными методами;
	\item в сопоставлении, сравнительном анализе протекания процессов и явлений;
	\item в изменении условий протекания изучаемых процессов;
	\item в уточнении категориального аппарата дисциплины, определение типологии, признаков, специфики изучаемого явления.
\end{itemize}

\textbf{Практическая значимость} подробно отражается в:
\begin{itemize}
	\item практических рекомендациях или разработанном автором выпускной квалификационной работы проекте (как основная часть выпускной квалификационной работы);
	\item выявлении важности решения избранной проблемы для будущей деятельности магистра по выбранному направлению подготовки.
\end{itemize} 

Практическая значимость выпускной квалификационной работы может заключаться в возможности:

\begin{itemize}
	\item решения той или иной практической задачи в сфере профессиональной деятельности;
	\item проведения дальнейших научных исследований по теме ВКР;
	\item разработки конкретного проекта, направленного на интенсификацию работы исследуемой организации, предприятия.
\end{itemize} 

\textbf{Апробация результатов} исследования включает:
\begin{itemize}
	\item участие в конференции, семинарах и т. д.;
	\item публикации по теме выпускной квалификационной работы;
	\item применение результатов исследования в практической области;
	\item разработку и внедрение конкретного проекта;
	\item выступления на научных конференциях, симпозиумах, форумах и т.п. (\textit{обязательно});
	\item публикации студента, включенные в список использованных источников. 
\end{itemize}


В силу ограниченности объема необходимо очень тщательно подойти к написанию введения, которое должно стать <<визитной карточкой>>, кратко, но емко характеризующей работу. Во введение не включают схемы, таблицы, описания, рекомендации и т.п. 

Целью первой главы, как правило, является всесторонний анализ предмета и объекта исследования, второй --- разработка предложений (алгоритмов, технологий и т.п.) по улучшению какого-либо процесса, протекающих с участием предмета и объекта исследования, третьей --- практическая реализация (имплементация) --- предложений (алгоритмов, технологий и т.п.) в виде программного (или иного) продукта, четвертой --- апробация разработанных в работе предложений и выводы целесообразности их дальнейшей разработки (использованию). 
Содержание глав в данном шаблоне приведено только для демонстрации возможностей \LaTeX.


%% Вспомогательные команды - Additional commands
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой строки
